

\section{} % 1
\label{sec:1}

A figura \ref{fig:ex1_mh12} mostra o manipulador MH12 com as origens e eixos de rotação escolhidos para o enfoque exponencial.

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figs/ex1_mh12.png}
\caption{Representação do manipulador MH-12 no enfoque exponencial}
\label{fig:ex1_mh12}
\end{figure}

\begin{gather*}
\vec{h}_1 = \vec{z}_0 \quad
\vec{h}_2 = \vec{x}_1 \quad
\vec{h}_3 = \vec{x}_2 \quad
\vec{h}_4 = \vec{y}_3 \quad
\vec{h}_5 = \vec{x}_4 \quad
\vec{h}_6 = \vec{y}_5
\\
(\vec{h}_1)_0 = z \quad
(\vec{h}_2)_1 = x \quad
(\vec{h}_3)_2 = x \quad
(\vec{h}_4)_3 = y \quad
(\vec{h}_5)_4 = x \quad
(\vec{h}_6)_5 = y
\\
R_{01} = e^{(\vec{h}_1)_0\theta_1} = e^{z\theta_1} \quad
R_{12} = e^{(\vec{h}_2)_1\theta_2} = e^{x\theta_2} \quad
R_{23} = e^{(\vec{h}_3)_2\theta_3} = e^{x\theta_3} \\
R_{34} = e^{(\vec{h}_4)_3\theta_4} = e^{y\theta_4} \quad
R_{45} = e^{(\vec{h}_5)_4\theta_5} = e^{x\theta_5} \quad
R_{56} = e^{(\vec{h}_6)_5\theta_6} = e^{y\theta_6}
\\
\vec{p}_{01} = l_0\vec{z}_0 \quad
\vec{p}_{12} = l_{1a}\vec{y}_1 + l_{1b}\vec{z}_1 \quad
\vec{p}_{23} = l_2\vec{z}_2 \quad
\vec{p}_{34} = l_{3a}\vec{y}_3 + l_{3b}\vec{z}_3 \\
\vec{p}_{45} = l_4\vec{y}_4 \quad
\vec{p}_{56} = l_5\vec{y}_5 \quad
\vec{p}_{6e} = l_6\vec{y}_6
\\
T_{0e} = T_{01}T_{12}T_{23}T_{34}T_{45}T_{56}T_{6e}
\end{gather*}

Parte destas equações ($(\vec{h}_i)_{i-1}$ e ($\vec{p}_{ij})_i$) foram escritas em um script de matlab baseado no "Elbow arm example". A função \textit{showarm()} é chamada para desenhar o manipulador e com os eixos de cada junta. Foram usadas três configurações do manipulador de acordo com a tabela \ref{tab:ex1_configuracoes}. O resultado está na figura \ref{fig:ex1_configuracoes}.

%Estas equações foram introduzidas no matlab para encontrar o $T_{0e}$ como uma equação simbólica (símbolos: $\theta_1$, $\theta_2$, $\theta_3$, $\theta_4$, $\theta_5$ e $\theta_6$). Esta foi então transformada em uma função do matlab com \textit{matlabFunction()} onde os símbolos são transformados em argumentos da função. Para algumas configurações do manipulador encontramos as seguintes posições do efetuador:

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Configurações do manipulador MH12}
\label{tab:ex1_configuracoes}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
Configuração & A & B & C  \\ \hline
$\theta_1$ & $0$ & $-\pi/4$ & $0$ \\ \hline
$\theta_2$ & $0$ & $-\pi/2$ & $\pi/3$ \\ \hline
$\theta_3$ & $0$ & $\pi/2$ & $\pi/3$ \\ \hline
$\theta_4$ & $0$ & $\pi/2$ & $\pi/2$ \\ \hline
$\theta_5$ & $0$ & $-\pi/2$ & $\pi/2$ \\ \hline
$\theta_6$ & $0$ & $-\pi/2$ & $\pi/2$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[!ht]
\centering
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_a.pdf}
    \caption{Configuração A}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_b.pdf}
    \caption{Configuração B}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex1_c.pdf}
    \caption{Configuração C}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
\caption{Representação do manipulador MH-12 no Denavit Hartenberg Standard nas configurações A, B e C (tabela \ref{tab:ex1_configuracoes})}
\label{fig:ex1_configuracoes}
\end{figure}

Podemos observar na figura \ref{fig:ex1_configuracoes} que os elos que eram representados por duas semi-retas perpendiculares são agora representados por uma semi-reta (hipotenusa das semi retas).

\section{} % 2

A figura \ref{fig:ex2_mh12} mostra o manipulador MH12 com as origens escolhidas de acordo pelo método Denavit Hartenberg Standard, e a tabela \ref{tab:ex2} mostra os parâmetros do método Standard para tais escolhas. Foram escolhidas as mesmas configurações do manipulador do item \ref{sec:1} (tabela \ref{tab:ex1_configuracoes}).

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figs/ex2_mh12.png}
\caption{Representação do manipulador MH-12 no Denavit Hartenberg Standard}
\label{fig:ex2_mh12}
\end{figure}

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Tabela Denavit Hartenberg Standard para o MH12}
\label{tab:ex2}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Elo i} & \textbf{$\theta_i$} & \textbf{$d_i$} & \textbf{$a_i$} & \textbf{$\alpha_i$} & \textbf{type} & \textbf{offset} \\ \hline
1                & $\theta_1$            & $l_{1b}$     & $l_{1a}$         & $\pi/2$               & $0$             & $\pi/2$           \\ \hline
2                & $\theta_2$            & $0$              & $l_2$            & $0$                   & $0$             & $\pi/2$           \\ \hline
3                & $\theta_3$            & $0$              & $l_{3b}$         & $\pi/2$               & $0$             & $0$               \\ \hline
4                & $\theta_4$            & $l_{3a}+l_4$     & $0$              & $-\pi/2$              & $0$             & $0$               \\ \hline
5                & $\theta_5$            & $0$              & $0$              & $\pi/2$               & $0$             & $0$               \\ \hline
6                & $\theta_6$            & $l_5+l_6$        & $0$              & $\pi/2$              & $0$             & $\pi/2$           \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[!ht]
\centering
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex2_a.pdf}
    \caption{Configuração A}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex2_b.pdf}
    \caption{Configuração B}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex2_c.pdf}
    \caption{Configuração C}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
\caption{Representação do manipulador MH-12 no Denavit Hartenberg Standard nas configurações A, B e C (tabela \ref{tab:ex1_configuracoes})}
\label{fig:ex2_configuracoes}
\end{figure}

Algumas observações podem ser feitas em relação à aplicação do método:
\begin{itemize}
\item A Robot Toolbox do MATLAB desenha a junta na origem associada
  \begin{itemize}
  \item A origem $O_0$ foi escolhida na junta 1 ao invés da base
  \item Pela origem $O_3$ estar fora da representação da junta na figura \ref{fig:ex2_mh12}, a junta 4 está representada em outro lugar na figura \ref{fig:ex2_configuracoes}. 
  \item A junta 6 é desenhada na origem $O_5$ que está colada em $O_4$ portanto a junta 6 é desenhada com a junta 5
  
  \end{itemize}
\item O pedestal do manipulador tem tamanho $-l_0 - 0.5$ porque $l_0$ era muito pequeno de forma que o pedestal mal aparecia.
\item Como o método é uma translação em $z_{i-1}$ seguida de uma translação em $x_i$, o elo 1 fica diferente da representação.
\item $O_6$ foi escolhida na origem do efetuador $O_e$, e na configuração inicial temos escolheu-se os mesmos vetores base de $O_0$.
\item O último elo têm dimensão pequena, portanto mal pode ser visualizada na figura \ref{fig:ex2_configuracoes} (o último elo é desenhado em vermelho).
\item Os elos conectados na junta 2 da configuração C não estão em colisão de verdade (a colisão é fruto dos elos gerados pelo Denavit Hartenberg Standard)
\end{itemize}

Algo importante que pode ser reparado é que nas figuras \ref{fig:ex1_configuracoes} e \ref{fig:ex2_configuracoes} as configurações A, B e C representam o mesmo manipulador por 2 métodos diferentes.

\section{} % 3

Com o objeto \textit{SerialLink} criado com os parâmetros do Denavit Hartenberg Standard pode-se usar a função \textit{ikine()} para encontrar o ângulo das juntas dada a transformação homogênea da última junta.

Uma observação importante é sobre a configuração inicial do manipulador escolhida no primeiro item. Esta configuração encontra-se em uma singularidade proveniente das últimas 3 juntas (punho), em que os eixos de rotação das juntas 4 e 6 estão colineares. Como a função \textit{ikine()} é um método iterativo para o cálculo da cinemática inversa, a função se aborta ao começar na singularidade. Portanto usou-se configurações iniciais das juntas no método diferente da configuração inicial do manipulador.

Dado o enunciado, considera-se que efetuador deve estar a uma distância de $0.5m$ do eixo $\vec{z}_0$, mas não se especifica a altura em que do efetuador. Para facilitar usamos a altura da configuração inicial do manipulador. Como na configuração inicial o manipulador se encontra no plano $\vec{y}_0\times\vec{z}_0$, escolhemos que o efetuador esteja em $0.5m$ no eixo $\vec{y}_0$ e $0$ em $\vec{x}_0$. Consideraremos o punho para cima como configuração A e punho para baixo como configuração B. As transformações homogêneas estão nas equações \ref{eq:ex2_TA} e \ref{eq:ex2_TB}. A tabela \ref{tab:ex3_configuracoes} mostra os valores das juntas para estas configurações retiradas da função \textit{ikine()}. A figura \ref{fig:ex3_configuracoes} mostra o robô de acordo com estas configurações.

\begin{gather}\label{eq:ex2_TA}
T_A = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & -1 & 0.5 \\ 0 & 1 & 0 & 1.089 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}
\\ \label{eq:ex2_TB}
T_B = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0.5 \\ 0 & -1 & 0 & 1.089 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}
\end{gather}

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Configurações do manipulador MH12 com punho para cima (A) e para baixo (B)}
\label{tab:ex3_configuracoes}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
Configuração & A & B  \\ \hline
$\theta_1$ & $0$ & $0$ \\ \hline
$\theta_2$ & $0.5127$ & $0.3841$ \\ \hline
$\theta_3$ & $-0.5454$ & $-0.1470$ \\ \hline
$\theta_4$ & $0$ & $0$ \\ \hline
$\theta_5$ & $1.6035$ & $-1.8079$ \\ \hline
$\theta_6$ & $0$ & $0$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[!ht]
\centering
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex3_a.pdf}
    \caption{Configuração A}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex3_b.pdf}
    \caption{Configuração B}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
\caption{Representação do manipulador MH-12 no Denavit Hartenberg Standard nas configurações A e B (tabela \ref{tab:ex3_configuracoes})}
\label{fig:ex3_configuracoes}
\end{figure}

\section{} % 4

Para esta questão infelizmente não será possível usar a função \textit{ikine()} portanto outra abordagem será usada. Encontrar a cinemática inversa do manipulador de forma iterativa pode ser feito com o controle cinemático do manipulador. Assume-se que a entrada no sistema é a velocidade das juntas. A relação entre a velocidade do efetuador e a velocidade das juntas é dado pelo Jacobiano Geométrico. Dada uma certa lei de controle estável é possível fazer o efetuador do manipulador chegar em uma certa configuração $\vec{p}_n$ e $\vec{k}_n$.

\begin{gather*}
\vec{v}_n = \dot{\vec{p}}_n \quad
\vec{w}_n = \dot{\phi}_n\vec{k}_n \quad
J = \begin{bmatrix}J_p \\ J_o\end{bmatrix}
\\
\vec{V} = \begin{bmatrix} \vec{v}_n \\ \vec{w}_n \end{bmatrix} = J\dot{\theta} = Ju
\end{gather*}

Nesta questão deseja-se encontrar a cinemática inversa das 3 primeiras juntas do MH12 considerando apenas a posição do punho ($O_4$ e $O_5$ do Denavit Hartenberg Standard). A abordagem escolhida para resolver este problema consiste em reduzir o manipulador MH12 de acordo com a figura \ref{fig:ex4_mh12}. Note que apenas o terceiro elo foi modificado e que a posição final do elo é a mesma do punho no MH12 completo. A tabela \ref{tab:ex4} mostra a nova tabela de parâmetros para o método Standard.

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figs/ex4_mh12.png}
\caption{Representação do manipulador MH-12 com apenas as 3 primeiras juntas no Denavit Hartenberg Standard}
\label{fig:ex4_mh12}
\end{figure}

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Tabela Denavit Hartenberg Standard para o MH12 com apenas as 3 primeiras juntas}
\label{tab:ex4}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Elo i} & \textbf{$\theta_i$} & \textbf{$d_i$} & \textbf{$a_i$} & \textbf{$\alpha_i$} & \textbf{type} & \textbf{offset} \\ \hline
1                & $\theta_1$            & $l_{1b}$     & $l_{1a}$         & $\pi/2$               & $0$             & $\pi/2$           \\ \hline
2                & $\theta_2$            & $0$              & $l_2$            & $0$                   & $0$             & $\pi/2$           \\ \hline
3                & $\theta_3$            & $0$              & $\sqrt{(l_{3a} + l_4)^2 + l_{3b}^2}$         & $\pi/2$               & $0$             & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$atan2(-(l_{3a} + l_4), l_{3b})$\end{tabular}               \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

A vantagem desta abordagem é que as singularidades que existiam no punho serão ignoradas no cálculo do Jacobiano. O Jacobiano deste manipulador é alto e magro. Como queremos lidar apenas com a posição do punho, iremos usar apenas o Jacobiano Geométrico de posição. Agora é necessário encontrar uma lei de controle para que $\vec{p}_3$ chegue a $\vec{p}_{3d}$. O valor das juntas para quando $\vec{p}_3$ chega a $\vec{p}_{3d}$ equivale à cinemática inversa.

\begin{gather*}
\vec{v}_3 = J_p\dot{\theta} = J_pu \\
\vec{e} = \vec{p}_{3d} - \vec{p}_3 \\
\dot{\vec{e}} = \dot{\vec{p}}_{3d} - \dot{\vec{p}}_3 = \vec{v}_{3d} - \vec{v}_3 = -\vec{v}_3 \\
u = J_p^{-1}K(\vec{p}_3 - \vec{p}_{3d}) \\
\vec{v}_3 = - \dot{\vec{e}} = J_pu = J_pJ_p^{-1}K(\vec{p}_3 - \vec{p}_{3d}) = K\vec{e} \\
\dot{\vec{e}} = -K\vec{e}
\end{gather*}

A lei de controle $u = J_p^{-1}K(\vec{p}_3 - \vec{p}_{3d})$ equivale à uma equação de primeira ordem do erro que tende a 0 exponencialmente. O erro indo a zero equivale a $\vec{p}_3 = \vec{p}_{3d}$, e isto deve acontecer contanto que o manipulador não passe por singularidades.

A Robot Toolbox do MATLAB foi utilizada para implementar este manipulador e um simulink foi montado para criar o controle cinemático (figura \ref{fig:ex4_sim}). Foi utilizado $K = 1$ mas qualquer $K > 0$ é suficiente, e apenas alteram a velocidade de convergência. A base de $O_0$ foi escolhida para realizar os cálculos. As submatrizes foram usadas para retirar $J_p$ de $J$ e $\vec{p}_0$ de $T_03$. O valor de $q$ ($\theta$ na representação) no final da simulação deve conter o valor das juntas dada a posição do efetuador (cinemática inversa).

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex4_sim.png}
\caption{Simulink do MH-12 com apenas as 3 primeiras juntas}
\label{fig:ex4_sim}
\end{figure}

É possível que a cinemática inversa tenha mais de uma solução já que a orientação do efetuador está sendo ignorada, portanto a condição inicial do manipulador é importante. As posições do punho das configurações B e C (tabela \ref{tab:ex1_configuracoes}) foram alimentadas na constante $pd$ do simulink. Para cada uma destas configurações uma condição inicial foi gerada (tabela \ref{tab:ex4_configuracoes_init}) para que a cinemática inversa seja igual a da tabela \ref{tab:ex1_configuracoes}.

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Condições iniciais para a cinemática inversa no método iterativo}
\label{tab:ex4_configuracoes_init}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
Configuração & B & C  \\ \hline
$\theta_1$ & $0$ & $0$ \\ \hline
$\theta_2$ & $-\pi/2$ & $\pi/2$ \\ \hline
$\theta_3$ & $\pi$ & $\pi/3$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

O resultado se encontra na figura \ref{fig:ex4_configuracoes} e na tabela \ref{tab:ex4_configuracoes}. Podemos notar que o valor das juntas na tabela \ref{tab:ex4_configuracoes} é o mesmo da tabela \ref{tab:ex1_configuracoes}, mas é importante ressaltar que a cinemática inversa pode dar outros resultados dependendo das condições iniciais.

\begin{figure}[!ht]
\centering
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex4_init_b.pdf}
    \caption{Estado inicial (Configuração B)}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex4_end_b.pdf}
    \caption{Estado final (Configuração B)}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex4_init_c.pdf}
    \caption{Estado inicial (Configuração C)}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/ex4_end_c.pdf}
    \caption{Estado final (Configuração C)}
    \end{subfigure}
  \end{minipage}
\caption{Resultado da cinemática inversa do manipulador MH12 pelo método iterativo}
\label{fig:ex4_configuracoes}
\end{figure}

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Resultado da cinemática inversa no método iterativo}
\label{tab:ex4_configuracoes}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
Configuração & B & C  \\ \hline
$\theta_1$ & $-0.7854$ & $0$ \\ \hline
$\theta_2$ & $-1.5709$ & $1.0473$ \\ \hline
$\theta_3$ & $1.5710$ & $1.0471$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\section{}\label{sec:5} % 5

O cálculo do Jacobiano Geométrico $J_6$ será feito para o método exponencial. Todas as juntas são de revolução, portanto:

$
J_6 = \begin{bmatrix} \vec{h}_1\times \vec{p}_{16} & \vec{h}_2\times \vec{p}_{26} & \vec{h}_3\times \vec{p}_{36} & \vec{h}_4\times \vec{p}_{46} & \vec{h}_5\times \vec{p}_{56} & \vec{h}_6\times \vec{p}_{66} \\ \vec{h}_1 & \vec{h}_2 & \vec{h}_3 & \vec{h}_4 & \vec{h}_5 & \vec{h}_6 \end{bmatrix}
$

Podemos calcular $J_6$ após escolhermos uma base. O sistema inercial foi escolhido para representar o Jacobiano.

\begin{equation*}
\begin{aligned}
(J_6)_0 &=
\left[\begin{matrix} (\vec{h}_1)_0\times (\vec{p}_{16})_0 & (\vec{h}_2)_0\times (\vec{p}_{26})_0 & (\vec{h}_3)_0\times (\vec{p}_{36})_0 \\
(\vec{h}_1)_0 & (\vec{h}_2)_0 & (\vec{h}_3)_0
\end{matrix}\right.\\
&\qquad\qquad
\left.\begin{matrix}
(\vec{h}_4)_0\times (\vec{p}_{46})_0 & (\vec{h}_5)_0\times (\vec{p}_{56})_0 & (\vec{0})_0 \\
(\vec{h}_4)_0 & (\vec{h}_5)_0 & (\vec{h}_6)_0
\end{matrix}\right]
\end{aligned}
\end{equation*}

Vale lembrar que no exercício \ref{sec:1} os eixos de rotação, rotações e distâncias entre as juntas já haviam sido calculados. As equações abaixo são necessárias para encontrarmos $(J_6)_0$.

\begin{gather*}
R_{02} = R_{01}R_{12} \quad
R_{03} = R_{02}R_{23} \quad
R_{04} = R_{03}R_{34} \\
R_{05} = R_{04}R_{45} \quad
R_{06} = R_{05}R_{56} \\
\vec{p}_{66} = (\vec{0})_0 \quad
\vec{p}_{46} = \vec{p}_{45} + \vec{p}_{56} \quad
\vec{p}_{36} = \vec{p}_{34} + \vec{p}_{46} \\
\vec{p}_{26} = \vec{p}_{23} + \vec{p}_{36} \quad
\vec{p}_{16} = \vec{p}_{12} + \vec{p}_{26}
\end{gather*}

Com a ajuda do MATLAB encontramos a equação \ref{ex5_jacob}. Note que os termos do Jacobiano de posição são demasiadamente grandes, de forma que são impraticáveis de serem transpostos neste documento, mas estão disponíveis com a execução do script \textit{ex5.m} no repositório.

\begin{equation}\label{ex5_jacob}
\begin{aligned}
(J_6)_0 &= \left[\begin{matrix}
* & 0 & s_1(s_{23}(0.1c_5 + 0.64) + 0.1c_{23}(c_4s_5 + 2)) \\
* & * & -c_1(s_{23}(0.1c_5 + 0.64) + 0.1c_{23}(c_4s_5 + 2)) \\
0 & * & * \\
0 & c_1 & c_1 \\
0 & s_1 & s_1 \\
1 & 0 & 0 & 
\end{matrix}\right.\\
&\qquad\qquad
\left.\begin{matrix}
-0.1s_5(s_1c_2s_3s_4 - c_1c_4 + s_1s_2c_3s_4) \\
0.1s_5(s_1c_4 + c_1c_2s_3s_4 + c_1s_2c_3s_4) \\
-0.1c_{23}s_4s_5\\
-s_1c_{23} \\
c_1c_{23} \\
s_{23}
\end{matrix}\right.\\
&\qquad\qquad
\left.\begin{matrix}
0.1(c_1s_4c_5 + s_1c_2c_3s_5 - s_1s_2s_3s_5 + s_1c_2s_3c_4c_5 + s_1s_2c_3c_4c_5) \\
0.1(s_1s_4c_5 - c_1c_2c_3s_5 + c_1s_2s_3s_5 - c_1c_2s_3c_4c_5 - c_1s_2c_3c_4c_5) \\
0.1(c_2c_3c_4c_5 - s_2c_3s_5 - c_2s_3s_5 - s_2s_3c_4c_5) \\
c_1c_4 - s_1s_4(c_2s_3 + s_2c_3) \\
s_1c_4 + c_1s_4(c_2s_3 + s_2c_3) \\
-c_{23}s_4
\end{matrix}\right.\\
&\qquad\qquad
\left.\begin{matrix}
0 \\ 0 \\ 0 \\
s_5(c_1s_4 + c_4s_1(c_2s_3 + s_2c_3)) + c_5s_1(s_2s_3 - c_2c_3) \\
s_5(s_1s_4 - c_4c_1(c_2s_3 + s_2c_3)) - c_5c_1(s_2s_3 - c_2c_3) \\
s_{23}c_5 + c_{23}c_4s_5
\end{matrix}\right]
\end{aligned}
\end{equation}


A singularidade no Jacobiano $J_6$ ocorre quando alguma de suas colunas forem linearmente independentes. Note que o MH12 é um manipulador antropomórfico de 6R (as 3 primeiras juntas que caraterizam um elbow e as 3 últimas um punho). Na análise da página 38 do slide de Cinemática Diferencial este manipulador é estudado. O truque consiste em analisar o Jacobiano considerando as três juntas do punho no mesmo ponto, o que zera o Jacobiano de posição destas juntas. A análise das colunas pode então ser feito com o $J_p$ das 3 primeiras juntas e o $J_o$ das três últimas juntas.

O elbow possue singularidades em 2 casos, quando $\vec{h}_1$ e $\vec{p}_{24}$ são colineares, e quando $\vec{p}_{23}$ e $\vec{p}_{34}$ são colineares. O primeiro caso continuará ocorrendo quando a posição do punho no sistema inercial tiver apenas componente em $\vec{z}$. O segundo caso acontecerá com $\theta_3 = \pm\pi/2 - atan2(l_{3b}, l_{3a})$, com um termo a mais para compensar o terceiro elo em sua condição inicial.

Podemos notar que as colunas 4 e 6 e do $J_o$ do $J_6$ podem ser linearmente dependentes. Isto ocorrerá quando $\theta_5 = 0$, em que as duas colunas serão idênticas (igualdade $c_{ab} = c_ac_b - s_as_b$ é necessária). Este resultado é o mesmo encontrado ao analisar a geometria do punho, que encontra-se em singularidade quando duas de suas juntas são colineares.


\section{} % 6

O método recursivo do cálculo do Jacobiano é descrito no slide 30 da Cinemática Diferencial:

\begin{gather*}
(H_i)_i = \begin{cases}
\begin{bmatrix} \vec{0} \\ \vec{h}_i \end{bmatrix} & \text{junta i de revolução} \\ \\
\begin{bmatrix} \vec{h}_i \\ \vec{0} \end{bmatrix} & \text{junta i prismática} \\
\end{cases}\quad
H = \begin{bmatrix} H_1 & \dots & 0 \\ \vdots & \ddots & \vdots \\ 0 & \dots & H_n\end{bmatrix} \\
E_n = \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \\ \vdots \\ I\end{bmatrix} \quad
\Phi = \begin{bmatrix} \Phi_{11} & \dots & 0 \\ \vdots & \ddots & \vdots \\ \Phi_{n1} & \dots & \Phi_{nn}\end{bmatrix} \\
(J_n)_0 = \begin{bmatrix}R_{0n} & 0 \\ 0 & R_{0n}\end{bmatrix}E_n^T\Phi H
\end{gather*}

Uma observação importante é que o termo $E_n^T\Phi$ resulta na última linha de termos de $\Phi$.

\begin{gather*}
\Phi_{last} = \begin{bmatrix} \Phi_{n1} & \dots & \Phi_{nn}\end{bmatrix}
\end{gather*}

O script \textit{fwdkin.m} calcula a rotação e posição do efetuador para uma certa configuração do manipulador, mas faz isto recursivamente, calculando a rotação e posição de cada junta, partindo da primeira junta. O script \textit{jacob.m} é uma modificação do \textit{fwdkin.m} que devolve $(J_n)_0 $ recebendo os mesmos parâmetros de entrada (valor das juntas, tipo das juntas, vetor dos eixos de rotação, vetor de posição dos elos e o número de juntas). De forma recursiva o $H$ e a matriz $\Phi_{last}$ são montados com as matrizes adjuntas entre juntas consecutivas. No final $(J_n)_0$ é calculado usando $R_{0n}$, $\Phi_{last}$ e $H$.

O script foi alimentado com os mesmos valores usados no exercício \ref{sec:1} em que usou-se o script \textit{fwdkin.m} para calcular a cinemática direta pelo método exponencial. As equações \ref{eq:ex6_J6A}, \ref{eq:ex6_J6B} e \ref{eq:ex6_J6C} contém o Jacobiano calculado recursivamente para as configurações do manipulador na tabela \ref{tab:ex1_configuracoes}.

\begin{gather}\label{eq:ex6_J6A}
(J_6(\theta_A))_0 = \begin{bmatrix}
-0.895 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & -0.814 & -0.2 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0.74 & 0.74 & 0 & 0.1 & 0 \\
0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
1 & 0  & 0 & 0 & 0 & 0
\end{bmatrix} \\
\label{eq:ex6_J6B}
(J_6(\theta_B))_0 = \begin{bmatrix}
-1.067 & -0.1414 & -0.1414 & 0 & 0.0707 & 0 \\
0.9256 & -0.1414 & -0.1414 & 0 & 0.0707 & 0 \\
0 & 1.254 & 0.64 & 0.1 & 0 & 0 \\
0 & 0.7071 & 0.7071 & 0.7071 & 0 & -0.7071 \\
0 & -0.7071 & -0.7071 & 0.7071 & 0 & 0.7071 \\
1 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0
\end{bmatrix} \\
\label{eq:ex6_J6C}
(J_6(\theta_C))_0 = \begin{bmatrix}
0.8699 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0.1 & -0.7613 & -0.4543 & 0.0866 & 0.05 & 0 \\
0 & -1.0249 & -0.4932 & 0.05 & -0.0866 & 0 \\
0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0 & -0.5 & 0.866 & 0 \\
1 & 0 & 0 & 0.866 & 0.5 & 0 \\
\end{bmatrix}
\end{gather}

Podemos ver que na configuração A o manipulador se encontra na singularidade do punho como já havia sido comentado antes.

Estas equações foram comparadas com o Jacobiano encontrados no exercício \ref{sec:5} (método tradicional de cálculo do Jacobiano com método de exponenciais na cinemática direta) e com a função \textit{jacob0()} do SerialLink da Robot Toolbox (cálculo do jacobiano iterativo pelo método Denavit-Hartenberg na cinemática direta) para cada uma das configurações do manipulador. As 3 formas de obter o Jacobiano $(J_6)_0$ resultaram no mesmo jacobiano para as 3 configurações (diferença entre termos na ordem de $10^{-15}$). É UM MILAGRE!!!!

